# 3 - Настройка ES6 с Babel и Gulp

Мы начинаем использовать синтаксис ES6, значительно более продвинутый относительно "старого" ES5. Все браузеры и JS окружения хорошо понимают ES5, но не ES6. Поэтому мы будем использовать инструмент, называемый Babel, чтобы преобразовать файлы ES6 в ES5 формат. Чтобы запустить Babel, мы будем использовать Gulp - менеджер задач. Это похоже на создание задач, расположенных в `scripts` файла `package.json`, но написание задач в JS файле проще и понятнее чем в JSON, поэтому установим Gulp и плагин Babel для него.

- Запустите `yarn add --dev gulp`
- Запустите `yarn add --dev gulp-babel`
- Запустите `yarn add --dev babel-preset-latest`
- В `package.json`, добавьте поле `babel` для конфигурации Babel. Укажем, что хотим использовать новейшую конфигурацию Babel,следующим образом:

```json
"babel": {
  "presets": [
    "latest"
  ]
},
```

**Примечание**: Файл `.babelrc` в корне проекта так же может быть использован вместо свойства `babel` в `package.json`. Но поскольку корневая директория вашего проекта, с течением времени, будет все больше и больше раздуваться, лучше храните конфигурацию Babel в `package.json`, до тех пор, пока она не станет слишком большой.

- Переместите файл `index.js` в директорию `src`. Там вы будете писать ES6 код. А папка `lib` будет местом, куда ваш код будет компилироваться в ES5. Gulp и Babel позаботятся о ее создании. Уберите предыдущий, относящийся к `color`, код из `index.js`, и замените его на нечто простое, например:

```javascript
const str = 'ES6';
console.log(`Hello ${str}`);
```

Здесь мы использовали *шаблонную строку* - возможость ES6 внедрять с помощью `${}` переменные прямо в строки, без использования конкантенации. Обратите внимание, что шаблонные строки пишутся в **\`обратных кавычках\`**

- Создайте `gulpfile.js`, содержащий:

```javascript
const gulp = require('gulp');
const babel = require('gulp-babel');
const del = require('del');
const exec = require('child_process').exec;

const paths = {
  allSrcJs: 'src/**/*.js',
  libDir: 'lib',
};

gulp.task('clean', () => {
  return del(paths.libDir);
});

gulp.task('build', ['clean'], () => {
  return gulp.src(paths.allSrcJs)
    .pipe(babel())
    .pipe(gulp.dest(paths.libDir));
});

gulp.task('main', ['build'], (callback) => {
  exec(`node ${paths.libDir}`, (error, stdout) => {
    console.log(stdout);
    return callback(error);
  });
});

gulp.task('watch', () => {
  gulp.watch(paths.allSrcJs, ['main']);
});

gulp.task('default', ['watch', 'main']);

```

Давайте приостановимся и разберемся.

Gulp, сам по себе, имеет довольно понятный API. Он определяет задачи `gulp.task`, которые могут брать файы из `gulp.src`, применять к ним цепочки обработчиков - `.pipe()` (как `babel()` в нашем случае), и сохранять новые файлы в `gulp.dest`. Так же он может отслеживать (`gulp.watch`) изменения в файловой системе. Одни задачи Gulp могут предварять запуск других, если указать их в массиве (как `['build']`) в качестве второго аргумента в `gulp.task`. В [документации](https://github.com/gulpjs/gulp) все изложено более основательно.

Сначала мы определили объект `paths`, что бы хранить в одном месте все нужные пути и использовать принцип "не повторяйся" (DRY).

Затем мы определили пять задач: `build` *(создать)*, `clean` *(очистить)*, `main` *(основная)*, `watch` *(наблюдать)*, and `default` *(по умолчанию)*.

- `build` вызывает Babel, чтобы преобразовать все исходные файлы из `src`, и записывает результат в `lib`.
- `clean` - задача, которая просто удаляет всю нашу автоматически сгенерированную директорию `lib` перед каждым `build`. Как правило, полезно избавляться от старых скомпилированых файлов (которые могут остаться после переименования или удаления чего-то в `src`) для того, чтобы быть уверенным, что директория `lib` всегда синхронна с `src`, даже если `build` не завершился успешно, а вы этого не заметили. Мы используем пакет `del` чтобы удалять файлы путем, наиболее подходящим для задач Gulp (это [рекомендованый](https://github.com/gulpjs/gulp/blob/master/docs/recipes/delete-files-folder.md) для Gulp способ)
- `main` - аналогично запуску `node .` из предыдущией части, за исключением того, что теперь мы используем `lib/index.js`. Мы можем просто писать `node lib`, потому что по умолчанию Node найдет и запустит `index.js` из указанной папки (мы используем переменную `libDir` чтоб соответствовать принципу DRY). `require('child_process').exec` и `exec` - это функции самого Node, вызывающие консольные команды. Мы перенаправим `stdout` в `console.log()` и возвратим возможную ошибку через функцию обратного вызова (callback), которая передается в `gulp.task` в качестве аргумента. Не переживайте, если эта команда не совсем ясна для вас, помните, что эта задача просто лишь запускает `node lib`.
- `watch` запускает задчу `main`, когда происходят изменения файловой системы для указанных файлов.
- `default` - это специальная задача, которая запускается, если вы просто вызываете `gulp` из CLI (коммандной строки). В нашем случае, мы хотим сначала запустить `main` (один раз), а затем `watch`.

**Примечание**: Возможно вы удивились тому, что мы используем синтаксис ES6 в этом Gulp файле, хотя он не транспилируется в ES5 со помощью Babel. Это потому, что мы используем версию Node, которая поддерживает возможности ES6 из коробки (убедитесь, что вы используете версию Node > 6.5.0, запустив `node -v`).

Отлично! Посмотрим как это работает.

- В `package.json`, замените скрипт `start` на: `"start": "gulp"`.
- Запустите `yarn start`. Должно вывестись "Hello ES6" и запустится автоматическое отслеживание изменений. Попробуйте ввести неверный код в `src/index.js` и увидите после сохранения, как  Gulp автоматически указывает на ошибку.

- Добавьте `/lib/` в `.gitignore`


Следующий раздел: [4 - Использование ES6 классов](/tutorial/4-es6-syntax-class)

Назад в [предыдущий раздел](/tutorial/2-packages)или [Содержание](/../../)..
